<h1>30. Унитарные пространства. Восстановление билинейной формы по квадратичной</h1>

<p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Пусть \(V\) &mdash; векторное пространство. Отображение \(A\),
		отображающее \(V \times V\) в некоторое скалярное пространство,
		называется билинейной формой, если имеется линейность по первому
		и второму аргументу. Обычно принято обозначать билинейную форму
		с аргументами так: \(A(x; y)\).
	</i>
</p>

<p>
	Для комплексных векторных пространств существует два вида линейности.
</p>

<p>
	Линейность 1-го рода:

	<ol>
		<li>
			\(F(x + y) = F(x) + F(y), \quad \forall x, y \in V\).
		</li>

		<li>
			\(F(tx) = t F(x), \quad \forall x \in V, \,
			\forall t \in \mathbb{C}\).
		</li>
	</ol>
</p>

<p>
	Линейность 2-го рода:

	<ol>
		<li>
			\(F(x + y) = F(x) + F(y), \quad \forall x, y \in V\).
		</li>

		<li>
			\(F(tx) = \bar{t} F(x), \quad \forall x \in V, \,
			\forall t \in \mathbb{C}\).
		</li>
	</ol>
</p>

<p>
	Они дают 4 типа билинейных форм: 1-1, 1-2, 2-1, 2-2. Тип 1-1 обычно
	используется в вещественных векторных пространствах. Многие результаты,
	полученные для этого случая, переносятся на билинейные формы типов 1-1 и
	2-2 в комплексных пространствах, но не на типы 1-2 и 2-1.
</p>

<p>
	Утверждения, доказанные для форм типа 1-2, легко переносятся на формы типа
	2-1 и обратно. Далее, если не оговаривается иное, под билинейной формой
	понимается билинейная форма типа 1-2.
</p>

<h2>Восстановление билинейной формы по квадратичной</h2>

<p>
	Если \(A(x; y)\) &mdash; билинейная форма, то \(A(x) := A(x; x)\) &mdash;
	соответствующая квадратичная форма. В вещественном пространстве нельзая по
	квадратичной форме восстановить породившую её билинейную форму, так как
	их бесконечно много, а в унитарном верна
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b>
	<i>
		Билинейная форма в комплексном пространстве (тип 1-2) однозначно
		восстанавливается по своей квадратичной форме.
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> Формула восстановления:

	\begin{equation}\label{eq:restore-form}
		\frac{1}{4} [A(x + y) - A(x - y) + i A(x + iy) - i A(x - iy)]
		 = A(x; y).
	\end{equation}

	Используем аксиомы линейности первого и второго рода для доказательства
	формулы восстановления. Левую часть \(\eqref{eq:restore-form}\) обозначим
	за \(W\):

	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
			W &= \frac{1}{4}[A(x; x + y) + A(y; x + y) - A(x; x - y)
				+ A(y; x - y) \\
			&\quad {} + i A(x; x + i y) - A(y; x + i y)
				- i A(x; x - i y) - A(y; x - i y)] \\
			&= \frac{1}{4}[\cancel{A(x)} + A(x; y) + \cancel{A(y; x)}
				+ \cancel{A(y)}
				- \cancel{A(x)} + A(x; y) + \cancel{A(y; x)}
				- \cancel{A(y)} \\
			&\quad {} + \cancel{i A(x)} + A(x; y) -
				\cancel{A(y; x)} + \cancel{i A(y)} - \cancel{i A(x)}
				+ A(x; y) - \cancel{A(y; x)} - \cancel{i A(y)}] \\
			&= \frac{1}{4}[4 A(x; y)] = A(x; y),
		\end{aligned}
	\end{equation*}

	что доказывает формулу \(\eqref{eq:restore-form}\). \(\blacksquare\)
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://www.apmath.spbu.ru/ru/staff/mikheev/files/algebra2__Copy___35_.pdf">Конспект Михеева (часть 2), страница 102</a>
	</li>
</ul>
